# <img src="./images/10_merge_red.svg" align=top height=25 width=25/> 12. Расширения

[[_TOC_]]

## Заимствование объектов

> ⚠️ Заимствовать нужно те объекты, свойства которых вы так или иначе изменяете. Ни больше, но и не меньше.

Как только заимствованные объекты изменят свои свойства в основной конфигурации - расширение не запустится и покажет ошибку - что очень полезно, т.к. мусор не будет заметаться под коврик.

Случается такое, что то-то меняется в заимствованных объектах, но это никак не влияет на добавленную/измененную функциональность. Но это побочный эффект. Его нужно принять и жить с ним, случается такое не так уж и часто. И опять же - если что то поменялось (из тех объектов свойства которых не изменены в расширении) это повод задуматься над своим функционалом. 

Если что то поменялось, а это не используется расширении - тогда что оно делает в там?

## Количество расширений

Увеличение количества расширений неизбежно ведет к обоюдному изменению одного и того же объекта метаданных. **Идеально иметь одно расширение, либо несколько четко разделенных назначениями и не пересекающимися**. Но в реальности это не так уж и просто, однако стремиться к этому нужно. 

Антипаттерном является наличие множества схожих по названию расширений. Например “Расширение1”, “Расширение2”, “ОбщиеДоработки”, “ИзмененияИнтерфейса”. Так найти изменения объекта типовой конфигурации становится очень запутанно и замысловато. А когда изменения все же найдены, радость искавшего быстро заканчивается, когда он узнает что эти изменения не единственные.

Одной из целей качественной разработки является быстрота поиска места для внесения изменений. Очевидность этого места и его однозначность. Наличие нескольких расширений (не отличающихся по названию) может запутать специалиста, которому поручено внести эти изменения. Еще более сложной задачей станет поиск другим специалистом этого же места.

## Что заимствовать в расширения

**Все что только можно!**

**Если требуется изменить объект и это можно сделать в расширении - требуется его заимствовать**.

Главной фичей расширений является оставление объектов основной конфигурации на поддержке.

Стоит ориентироваться что поддержка базы, а главным образом установка обновлений будет осуществляться специалистом не самого высокого уровня. Давайте признаем что высококлассные специалисты не обновляют конфигурации. И мы должны сделать все, что бы обновляющий конфигурацию человек не получил таких вот проблем:

- Удаление изменений при обновлении. Конечно от невнимательности.
- Сложного сравнения/объединения модулей из-за незначительного изменения в нем.
- Нескольких часов, а порой и дней сравнения/объединения конфигурации поставщика и текущей.

В идеале профессионал должен стремиться к полной поддержки конфигурации. К сожалению, технология расширения еще не позволяет полностью выполнять задачи. По этому в некоторых случаях приходится включить возможность изменения, однако это не усложняет процесс обновления при грамотном подходе.

**Стоит заметить, что технология расширений развивается семимильными шагами.**

Версия платформы 1С растет, добавляются новые возможности достаточно активно. Можно предположить, что в скором времени вовсе не останется объектов, свойства которых невозможно будет изменить в расширении.

## Формы

**Ни один из реквизитов формы не должен быть заимствован в расширение.**

Все они должны оставаться “блеклыми”.

![](./images/10_form_props_import.png)

**Все интерфейсные доработки следует вести исключительно программно.**

Все команды и их кнопки, элементы формы, её реквизиты следует добавлять только программно.

> Давайте вспомним - что основная цель заимствования объектов в расширение - упрощение обновления конфигурации. Если мы не изменяем структуру элементов формы - мы не “замораживаем” состояние элементов формы и позволяем ей перестраивать их после обновления типовой конфигурации.

![](./images/10_form_props_refresh.png)

При изменении формы в основной конфигурации мы должны оставить возможность перестроить элементы формы расширения без потери собственных доработок.

При таком подходе худшее что может случиться - в основной конфигурации исчезнет элемент родитель либо элемент перед которым мы располагаем свои доработки. Однако первое же тестирование (даже дымовой тест) определит эту проблему. Затраты на её исправление ничтожно малы по сравнению с удалением наших доработок после перестроения элементов.

## &Вместо

**Нежелательно использовать аннотацию `&Вместо` без “продолжения вызова”. А попросту запрещено.**

> 💡 Стоит уточнить, что эта аннотация в связке с методом `ПродолжитьВызов()` вполне уместна и не несет вреда.

**Смертельно опасная аннотация.**

**Без** использования метода `ПродолжитьВызов()`. Она в буквальном смысле **замораживает** логику метода. Когда вендор поменяет эту логику при обновлении - никто об этом не узнает.  

**Аннотацию можно сравнить с бомбой и таймером обратного отсчета.**

Как только вы использовали этот прием расширения - вы взвели таймер. И не сомневайтесь - бомба взорвется. Возможно взрыв будет не большим и его увидят сразу после обновления конфигурации. Однако замороженное содержимое метода может и не взорваться. Просто **будет работать не так, как задумано в новом релизе** конфигурации. И о взрыве вам может сообщить, например налоговая, в которую уйдет отчетность, слегка отличная от реальности.

**Во всех случаях есть альтернатива.**

Возможно стоит изменять поведение метода перед его выполнением или после. Если и это не подходит - используйте **&ИзменениеИКонтроль**.

Использование пары аннотаций `&Перед/&После` лучше отражает **факт дополнения**, **а не произвольной модификации** конфигурации. Разработчику не придется смотреть внутрь метода, чтобы понять, что расширяемый метод безусловно вызывается.

---

[11. Модификация типового функционала](./code_standart_11_modyfy_std_conf.md) <== Перейти ==> [13. Производительность](./code_standart_13_perfomance.md)